# 070TaggedFileIO

読みこむデータファイルには、分子数と座標を書いておくことにしましたが、
ほかにもいろいろ設定したい情報はあります。
また、読みこむだけでなく、計算結果を使って、続きの計算をしたい場合もあるでしょう。

今のプログラムでは、ループの回数もプログラム中で直に指定しているので、
ループ回数を変えようと思ったら、プログラムを書換えなければいけません。

プログラムは日々書換え、拡張して使うものですが、計算して得られたデータは、
書換えることはありません。もし、データの中に、それが何を表す数値かが明記されて
いなければ、プログラムを拡張して書換えているうちに、データの意味がわからなくなってしまいます。
データの意味がわからなくなれば，それはただのゴミです．

ですから，データファイルを、単なる数値の羅列にしてはいけません。
プログラムがなくても数値の意味がわかるように、データファイルは書かれているべきです。

そこで、それぞれのデータに、名前(ラベル、タグ)をつけることにします。
例えば、分子数をデータファイルに書く時には、その数値の前に「分子数」と書いておくわけです。
こうすることで、データファイルをあとから見た時に、その意味が一目瞭然になります。
さすがに日本語のラベルはfortranでは扱いづらいので、
角括弧でくくったアルファベットでラベルをつけることにしました。

名前をつけるもうひとつのメリットは、データの並び順を気にしなくてよくなることです。

ラベルは自由に決めてかまいません。他人と共通にする必要もありません。データの可搬性を考えるとXMLなどの汎用フォーマットを使いたくなるかもしれませんが，いまはそこまで必要ないでしょう．データの意味さえわかっていれば、フォーマットを相互変換するプログラムは簡単に書けます．ただし、ラベルは人間が理解するためのものである以上に、プログラムがデータの種類を見分ける手段でもあります。プログラムを拡張していく過程で、データの書式を変更したくなることがあると思いますが，データの書式を変更する時には、必ずラベルも変更して下さい。そうしないと、プログラムはデータフォーマットの違いに気付かず、間違った解釈をしてしまいます。ということは、プログラムを改良するにつれ、必然的に同じようなデータを表すラベルが何種類も生じることになります。

逆に、当初の使い方とは違う用途に、おなじデータフォーマットを使う場合も生じます。例えば、アルゴン分子の座標を示すデータラベルとして、
```shell
[ARGON POSITIONS]
```
というようなラベルを作ったあとで、全く同じプログラムでキセノンのシミュレーションをしたくなった時に、データフォーマットは全く変更する必要がないのに、
```
[XENON POSITIONS]
```
というラベルを新設しなければならなくなるかもしれません。そして、ラベルの種類が増えるほど、プログラム側で行う処理が煩雑になります。あまりdescriptiveなラベルを使うのも考えものです。

ラベルは使いすてるつもりで、
```
[POS3]
```
ぐらいの、あまり記述的でないラベルを使っておくほうが無難でしょう。

Lennard-Jones相互作用のパラメータやループの回数、数値積分の$`\Delta t`$など、
設定できるものは何でもタグを付けてファイルから読みこめるようにしました。
Lennard-Jonesパラメータや分子質量は、もはやArgonの値を示しているとは限らないので、
変数名から`argon`を除去しました。

`scl.f90`も、タグ付きのフォーマットでデータを生成するように変更しました。
座標を生成し、その他のパラメータとあわせて、`main`に読みこませて実行する方法は、
`run.sh`に書いてあります。
